<!-- $theme: default -->
<!-- page_number: true -->
<!-- *template: invert -->

# Сопрограммы

###### Grigory Demchenko (gridem@yandex-team.ru)

---

## Многопоточность и асинхронность

Есть ли взаимосвязь?

---

## Синхронность и асинхронность

_Синхронный_ вызов - результат доступен сразу после завершения.

_Асинхронный_ вызов - результат будет доступен позже. Точка вызова и точка получения результата разнесены.

---

## Синхронизация и конкуренция

При конкурентном доступе к одному и тому же объекту необходима синхронизация.

В случае обычных примитивов происходит блокировка одного из потоков.

В случае асинхронности мы можем использовать completion handler для продолжения работы, не блокируя поток.

---

## Сопрограммы

_Подпрограмма_ - выполняются все действия перед возвратом управления
_Сопрограмма_ - частичное выполнение действий перед возвратом управления

---

## Типы сопрограмм

_Stackful_ - содержат стек для исполнения и сохранения текущего состояния. Не требуется поддержка компилятора.

_Stackless_ - не содержат стек, код преобразуется в FSM. Требуется поддержка со стороны компилятора.

---

## Реализация сопрограмм

1. Stackless сопрограммы отсутствуют в текущем стандарте С++17.
2. Для stackful необходимо применять низкоуровневые операции => зависимость от платформы, архитектуры и даже компилятора.

Решение: использовать `boost.context`:
- Используется только ассемблер
- Поддержка платформ: Windows, Linux, MacOSX
- Поддержка мобильных платформ: Windows Phone, Android, IOS,
- Поддержка архитектур: x86, x86_64, ARM, Spark, Spark64, PPC, PPC64, MIPS
- Поддержка компиляторов: GCC, Clang, Visual Studio

---

## `boost.context`

Реализует 2 функции:
1. `make_fcontext`: создает контекст и инициализирует стек сопрограммы
2. `jump_fcontext`: переходит в новый контекст с сохранением текущего контекста для последующего возврата

Использование:
1. Выделение памяти под стек.
2. Создание контекста
    `coroCtx = make_fcontext(stackPtr, stackSize, cb)`
3. Resume: `coroCtx = jump_fcontext(coroCtx, ptr)`
4. Suspend: `extCtx = jump_fcontext(extCtx, ptr)`

---

## Suspend/resume

![Suspend resume coro](06/suspend_resume.png)

---

## Пример работы сопрограммы

```cpp
void coroFn() {
    std::cout << 1;
    suspend();
    std::cout << 2;
}

std::cout << 3;
Coroutine c(coroFn);
std::cout << 4;
c.resume();
std::cout << 5;
```

---

## TLS

TLS - thread local storage.

```cpp
thread_local int v;

void b() {
    std::cout << v;
}

void a() {
    v = 1;
    b();
}
```

---

## Применение

Преобразовать асинхронный вызов:

```cpp
async_write(completionCallback);
```

В синхронный на сопрограммах:

```cpp
void sync_write() {
    auto& coro = currentCoro();
    async_write([&coro] {
        coro.resume();
    });
    suspend();
}
```

---

## Применение

![](06/async_sync2.png)

---

## Обсуждение

Плюсы:

1. Простота кода.
1. Гибкое планирование.
2. Переключение между сопрограммами в любой момент.
4. Полноценное использование ресурсов.

Минусы:

1. Нет вытеснения.
2. Для stackful - накладные расходы на переключение контекста.
3. Слабая поддержка инструментов.

---

# Вопросы